<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Blog on Luiz Cavalcanti - Software Engineer</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/</link><description>Recent content in Blog on Luiz Cavalcanti - Software Engineer</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://www.cavalcanti.info/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>O que consegui fazer em 2025 (e 2024)</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2025-12-07-o-que-consegui-fazer-em-2025/</link><pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2025-12-07-o-que-consegui-fazer-em-2025/</guid><description>&lt;p&gt;Este foi dos anos em que mais trabalhei na vida. O plano de &lt;a href="http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/" &gt;aprender C de verdade&lt;/a&gt; andou muito pouco e agora está oficialmente 2 anos atrasado. Sobrou pouquíssimo tempo ou energia para fazer as coisas que gosto, incluindo as que são mais ou menos relacionadas com o trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa tentantiva de me sentir um pouco menos mal e mais vivo, comecei a anotar as coisas que consegui fazer ao longo do ano. &amp;ldquo;Mas Luiz, tem certeza de que você quer produtivizar seu lazer?&amp;rdquo;, ouço meus 3 e meio leitores dizerem. Sim, tenho. Não é sobre metas, é sobre culpa, capitalismo tardio e auto-terapia de quinta categoria.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Os blogs que acompanho (edição 2024)</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-12-22-os-blogs-que-acompanho/</link><pubDate>Sun, 22 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-12-22-os-blogs-que-acompanho/</guid><description>&lt;p&gt;Uma das coisas que resolvi para o ano que está acabando agora (sim, eu sou esse tipo de gente que decide coisas numa marcação arbitrária de tempo) foi voltar a escrever. Escrever e publicar aqui, num blog estático e auto-hospedado. Isso vem de um cansaço que tenho tido com a internet &amp;ldquo;das plataformas&amp;rdquo;, seus jardins murados, exceço de interações sociais com estranhos que não se comportam e um pouco de saudade de me expressar sobre coisas comuns e sem feedback instantâneo (ou qualquer feedback).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Aprendendo C em 2024</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/</guid><description>&lt;p&gt;Eu ando muito cansado de aprender coisas porque preciso. Mas antes de chegar no assunto do título, eu quero te falar umas coisas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="velho-gosta-de-contar-história-longa"&gt;
 Velho gosta de contar história longa
 &lt;a class="heading-link" href="#velho-gosta-de-contar-hist%c3%b3ria-longa"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez depois de uns literais &amp;ldquo;hello worlds&amp;rdquo; monocromáticos e coloridos em BASIC, tentando entender o que era aquele tal &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/QuickBASIC" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;&amp;ldquo;QuickBASIC&amp;rdquo;&lt;/a&gt; que veio com meu primeiro computador, C foi a primeira linguagem de programação que tive contato na vida. Foi já na faculdade, em 2001. Nessa época eu achava que ia seguir uma carreira em redes de computadores (até arrumar meu primeiro estágio na área e descobrir que odiava). Depois eu achei que seria aquele misto estranho de DBA e desenvolvedor que havia no começo do século XXI, já que todos os meus amigos estavam seguindo nessa vida de certificação Oracle e parecia que todos os empregos minimanente decentes na TI em Maceió eram nesta área (até descobrir que era profundamente desinteressante fazer software para usina de cana-de-açúcar, especialmente em PL/SQL).&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>