<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Blog on Luiz Cavalcanti - Software Engineer</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/</link><description>Recent content in Blog on Luiz Cavalcanti - Software Engineer</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://www.cavalcanti.info/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>O que consegui fazer em 2025 (e 2024)</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2025-12-07-o-que-consegui-fazer-em-2025/</link><pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2025-12-07-o-que-consegui-fazer-em-2025/</guid><description>&lt;p&gt;Este foi dos anos em que mais trabalhei na vida. O plano de &lt;a href="http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/" &gt;aprender C de verdade&lt;/a&gt; andou muito pouco e agora está oficialmente 2 anos atrasado. Sobrou pouquíssimo tempo ou energia para fazer as coisas que gosto, incluindo as que são mais ou menos relacionadas com o trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa tentantiva de me sentir um pouco menos mal e mais vivo, comecei a anotar as coisas que consegui fazer ao longo do ano. &amp;ldquo;Mas Luiz, tem certeza de que você quer produtivizar seu lazer?&amp;rdquo;, ouço meus 3 e meio leitores dizerem. Sim, tenho. Não é sobre metas, é sobre culpa, capitalismo tardio e auto-terapia de quinta categoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando comecei este post, percebi que escrevi algo muito similar para o ano de 2024 e nunca publiquei. Se chamava &amp;ldquo;O que sobrou de vida em 2024&amp;rdquo; e ficou dormindo no repositório até agora. Decidi juntar aquilo lá com isto aqui, então vamos em frente com um tipo torto de retrospectiva bienal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você suportar até o fim, lerá também uma tentativa de resoluções para 2026.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-que-li"&gt;
 O que li
 &lt;a class="heading-link" href="#o-que-li"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em termos de gênero, fiz o de sempre: uma mistura não muito planejada de livros técnicos (nem sempre ligados ao trabalho), política e ficção &amp;ndash; que na minha seleção costuma ser bastante política.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O problema dos três corpos - Cixin Liu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fortaleza digital - Dan Brown (🤣)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A estrada - Cormac McCarthy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mundo perdido - Michael Crichton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Camarada - Jodi Dean&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sete anos de escuridão - You-Jeong Jeong&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tempo esquisito - Maria Rita Kehl&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Querida Konbini - Sayaka Murata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terráqueos - Sayaka Murata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inspired - Marty Cagan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho efetivo com código legado - Michael Feathers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A devoção do suspeito X - Keigo Higashino&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Foquei bastante em limpar umas prateleiras de ficção duvidosa e tive algumas surpresas agradáveis, ambas do leste asiático. A tensão das obras de Sayaka Murata e You-Jeong Jeong, embora muito diferentes entre si, me causaram um misto muito efetivo de estranhamento cultural e desgraçamento mental. Muito, muito boas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o trabalho, li pela terceira vez na década o livro do Feathers. Segue brilhante, mas à medida que os problemas que lido mudam, as lições que tiro dele também mudam. Também resolvi encarar &amp;ldquo;Inspired&amp;rdquo;, por indicação do pessoal que entende de gestão de produtos, numa tentativa desesperada de entender algo sobre a posição que assumi no trabalho em 2024. Não entendi tanto assim, mas entendi que gestão de produtos não é algo que eu queira pro resto da minha vida (isso deve contar, certo?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li pouco sobre política neste período, ao menos em formato de livros. &amp;ldquo;Camarada&amp;rdquo; é incrível, no entanto. Para 2026 pretendo ler mais no tema, já que cometi alguns excessos no estande da Boitempo e da Autonomia Literária, este ano na &lt;a href="https://festadolivro.edusp.com.br/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;Festa do Livro da USP&lt;/a&gt;. Por falar na Festa do Livro, a quantidade de ficção do leste asiático acumulada se deve a excessos cometidos no estande da Estação Liberdade na festa de 2023.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-que-joguei"&gt;
 O que joguei
 &lt;a class="heading-link" href="#o-que-joguei"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não vou elaborar muito sobre o que joguei, aqui. Se quiser mais detalhes, notas e às vezes uma mini-resenha, eu deixo tudo mais ou menos registrado no &lt;a href="https://backloggd.com/u/luizcavalcanti/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;perfil do Backloggd&lt;/a&gt;. Segue uma lista simples em ordem cronológica.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Final Fantasy XV - Royal Edition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Final Fantasy 20th Aniversary Edition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drakengard 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tales of Xilia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lucky Luna&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Farm RPG&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hades&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subnautica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Quiet Man&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One Strike&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shephy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frederic: Resurection of Music&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quarantine Circular&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Her Story&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Immortality&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teleforum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bloodstained: Curse of the Moon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaze and the Wild Masks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Skies of Chaos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Journey&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Return of the Obra Dinn&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dragon Age: Inquisition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donkey Kong Country&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Witness&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hollow Knight: Silksong&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como pode-se perceber, um caos de jogos muito velhos com &amp;ldquo;meu deus, saiu Silksong hoje, vou jogar imediatamente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-que-ouvi"&gt;
 O que ouvi
 &lt;a class="heading-link" href="#o-que-ouvi"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar de ter ouvido primariamente Jazz nos últimos anos por conta de meus estudos de guitarra, desde 2024 voltei a ouvir Metal com mais frequência. Revisitei muita coisa, descartei coisas que não envelheceram bem pra mim ou que não me interessam mais (tipo Dream Theater), passei a gostar de sub-gêneros que nunca tinha dado uma chance e descobri bastante de uma nova geração de bandas. Dói um pouco ser fã de gente mais nova que você, confesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É muito CD e muito streaming para dar conta de registrar tudo que ouvi em um mês, o que dizer de dois anos inteiros. Também não quero falar de coisas que já conhecia e redescobri (como o primeiro do Black Sabbath). Segue então os albuns que considero destaques do que descobri nestes últimos dois anos, em ordem de &amp;ldquo;ouça este primeiro, se puder&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hiromi - Electrifying Piano (Jazz)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Warning - ERROR (Rock)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Silibrina - Sonambulando (Jazz)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Josyara - Mansa fúria (MPB)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spiritbox - Tsunami sea (Metal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Svalbard - The Weight of the Mask (Metal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Novelists - CODA (Metal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Contortionist - Language (Prog)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isis - Panopticon (Prog)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Namika - Nador (Pop)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Deixei os gêneros propositalmente vagos, pois me interessa cada vez menos ser muito específico. Ouvi também muita coisa brilhante em albuns bem mais-ou-menos ou em formato de single. Esses vão ficar para outro momento de indicação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-daqui-pra-frente"&gt;
 E daqui pra frente?
 &lt;a class="heading-link" href="#e-daqui-pra-frente"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seguindo minha tendência recente de ficar mais offline, menos imediato e mais assíncrono, quero me dedicar bem mais à leitura - em especial os livros políticos. Não, não é &amp;ldquo;detox digital&amp;rdquo; nem &amp;ldquo;autocuidado&amp;rdquo;. Só acho que a internet deu errado e tenho menos vontade de ficar nela. Gosto da ideia de &amp;ldquo;entrar na internet&amp;rdquo; e rejeito a ideia de que isso não existe mais. Sobre livros, vou considerar uma derrota não conseguir ler o que comprei neste ano na Festa do Livro da USP. Uma derrota meio garantida, vamos ser honestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também há um backlog imenso de jogos que já tenho, pois costumava aproveitar &amp;ldquo;promoções imperdíveis&amp;rdquo;. Além da culpa natural de deixar jogos pegando poeira, a qualidade do catálogo me deixa com vontade constante de começar algo novo. O problema é que só consigo jogar quando estou mentalmente descansado, uma condição que tem sido rara. Vou tentar organizar uma lista de prioridade, para não passar o dia escolhendo o que jogar e no fim não escolher nada, como já aconteceu algumas vezes. Um método apresentado no &lt;a href="https://youtu.be/L6RJfWjm-QE?si=j2C-rlYfu4E5YSjd" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;video mais recente sobre backlog de jogos&lt;/a&gt; do excelente Daryl Talks Games parece ser um bom começo (o vídeo não é sobre isto e é espetacular, diga-se).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero também estudar mais coisas de computação que não têm relação direta com meu trabalho, especialmente programação de hardware, emulação e conceitos de sistemas operacionais além do que aprendi na faculdade com o Tanenbaum. Quem sabe finalmente aprender eletrônica (projeto e fabricação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre escrever mais neste blog, já me prometi e falhei tantas vezes, que desta vez nem vou tentar. Vamos vendo o que acontece.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Os blogs que acompanho (edição 2024)</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-12-22-os-blogs-que-acompanho/</link><pubDate>Sun, 22 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-12-22-os-blogs-que-acompanho/</guid><description>&lt;p&gt;Uma das coisas que resolvi para o ano que está acabando agora (sim, eu sou esse tipo de gente que decide coisas numa marcação arbitrária de tempo) foi voltar a escrever. Escrever e publicar aqui, num blog estático e auto-hospedado. Isso vem de um cansaço que tenho tido com a internet &amp;ldquo;das plataformas&amp;rdquo;, seus jardins murados, exceço de interações sociais com estranhos que não se comportam e um pouco de saudade de me expressar sobre coisas comuns e sem feedback instantâneo (ou qualquer feedback).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como uma dezena de coisas que me comprometi a fazer este ano, por motivos de trabalho fiz muito pouco. Isso não me impediu de colocar blogs de outras pessoas na minha rotina. Ter uma aplicação com meus feeds RSS preferidos cadastrados e deitar na rede pra lê-los quase diariamente fez um bem danado para o que sobrou da minha saúde mental neste ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixa eu contar para você, leitor inexistente, os blogs e sites com feed que mais gostei de acompanhar ao longo do ano:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="neils-blog"&gt;
 Neil&amp;rsquo;s Blog
 &lt;a class="heading-link" href="#neils-blog"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://neilzone.co.uk/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://neilzone.co.uk/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neil é um advogado (se entendi bem) que gosta muito de computadores. Conheci através de um post onde ele se proprunha a passar um tempo trabalhando exclusivamente pelo terminal no linux e passei a seguir desde então. É largamente um compilado de aprendizados pessoais sobre o uso de linux para trabalho e entretenimento, da perspectiva de alguém que tem usos bem diferentes dos meus como desenvolvedor (e uma boa parte deles impressionantemente avançados).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="osnews"&gt;
 OSnews
 &lt;a class="heading-link" href="#osnews"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.osnews.com/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://www.osnews.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um site de notícias sobre projetos open source feito por uma única pessoa, que aparentemente trabalha muito, muito mesmo. Normalmente são posts apontando para uma notícia ou artigo mais longo, acompanhado de um comentário breve. De vez em quando pingam artigos próprios de opnião muito interessantes. O autor também tem predileção por BSD, o que particulamente não uso, mas gosto de ficar sabendo por cima o que acontece do outro lado da cerca.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="manual-do-usuário"&gt;
 Manual do Usuário
 &lt;a class="heading-link" href="#manual-do-usu%c3%a1rio"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://manualdousuario.net" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://manualdousuario.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez a coisa mais famosa dessa lista, mas que só conheci ano passado. Tocado pelo jornalista curitibano Rodrigo Ghedin, oferece uma visão crítica do mundo da tecnologia sob o ponto de vista do usuário final. Ghedin mistura notícias, opinião e indicações de aplicativos/soluções. Uma leitura leve, curta e de frequência diária (ou quase isso).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ai-snake-oil"&gt;
 AI Snake Oil
 &lt;a class="heading-link" href="#ai-snake-oil"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.aisnakeoil.com/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://www.aisnakeoil.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja, isso não é nenhum tipo de carteirada, mas IA é um assunto querido pra mim. É o que estudei boa parte da minha vida acadêmica e uma área da computação que tento sempre acompanhar, ler superficialmente os journals que lia na época do mestrado, etc. O problema é que discutir IA hoje em dia é muito próximo do impossível sem interditar o assunto com essa mistura de cloroquina e cocaína de bilionário do Vale do Silício, uma área muito específica e até pouco tempo atrás não muito prolífica que é a IA generativa, seus grandes modelos de linguagem e toda essa tara demi-sexual do capitalismo tardio de eliminar mão de obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IA é lindo. IA é útil. IA está no nosso cotidiano há decadas. IA não é só esses papagaios estocásticos empurrados goela abaixo por gente gananciosa. AI Snake Oil é um site super legal com artigos responsáveis, que tenta separar o joio do trigo em linguagem técnica mas ainda assim acessível para quem não é da área.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hishamhm"&gt;
 hisham.hm
 &lt;a class="heading-link" href="#hishamhm"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://hisham.hm/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://hisham.hm/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hisham Muhammad é um desenvolvedor gaúcho que está na estrada há um bom tempo. Neste blog o criador do htop, do LuaRocks (gerenciador de pacotes da linguagem Lua) e outras coisas interessantes escreve um pouco sobre coisas técnicas, carreira, música e até receitas eventuais. Disponível em inglês e português (posts diferentes).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="controles-voadores"&gt;
 Controles Voadores
 &lt;a class="heading-link" href="#controles-voadores"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.controlesvoadores.com.br/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;https://www.controlesvoadores.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Site de acompanhamento do podcast de mesmo nome. Enquanto a versão em áudio de Controles Voadores é uma séries de entrevistas com desenvolvedores de jogos brasileiros, o site termina sendo veículo de artigos de seu criador Lucas Toso sobre jogor por vir, relatos de eventos e peças de opinião sobre jogos independentes feitos por (totalmente ou parcialmente) por brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="leitores-e-outras-indicações"&gt;
 Leitores e outras indicações
 &lt;a class="heading-link" href="#leitores-e-outras-indica%c3%a7%c3%b5es"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para acompanhar estes e outros sites, optei por usar a versão gratuita do &lt;a href="https://feedly.com/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;feedly&lt;/a&gt;, um aplicativo e serviço proprietários que não tem a melhor frequência de atualização dos feeds RSS e não me dá as mais variadas opções, mas me permite manter a lista de leitura sincronizada no celular Android e no tablet iOS (onde faço a maior parte da leitura). Quem sabe este ano procuro alguma alterantiva open-source que preencha os requisitos. Quem sabe algo auto-hospedado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem alguma sugestão de blog/site que você acha que pode me agradar? Manda no meu email (sim, sou desses) ou no Mastodon. Tem esses contatos todos neste mesmo site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa passagem para 2025 pra todo mundo :)&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Aprendendo C em 2024</title><link>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://www.cavalcanti.info/posts/2024-03-31-aprendendo-c-em-2024/</guid><description>&lt;p&gt;Eu ando muito cansado de aprender coisas porque preciso. Mas antes de chegar no assunto do título, eu quero te falar umas coisas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="velho-gosta-de-contar-história-longa"&gt;
 Velho gosta de contar história longa
 &lt;a class="heading-link" href="#velho-gosta-de-contar-hist%c3%b3ria-longa"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Talvez depois de uns literais &amp;ldquo;hello worlds&amp;rdquo; monocromáticos e coloridos em BASIC, tentando entender o que era aquele tal &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/QuickBASIC" class="external-link" target="_blank" rel="noopener"&gt;&amp;ldquo;QuickBASIC&amp;rdquo;&lt;/a&gt; que veio com meu primeiro computador, C foi a primeira linguagem de programação que tive contato na vida. Foi já na faculdade, em 2001. Nessa época eu achava que ia seguir uma carreira em redes de computadores (até arrumar meu primeiro estágio na área e descobrir que odiava). Depois eu achei que seria aquele misto estranho de DBA e desenvolvedor que havia no começo do século XXI, já que todos os meus amigos estavam seguindo nessa vida de certificação Oracle e parecia que todos os empregos minimanente decentes na TI em Maceió eram nesta área (até descobrir que era profundamente desinteressante fazer software para usina de cana-de-açúcar, especialmente em PL/SQL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À essa altura, por volta de 2003, tudo que me restava era tentar a vida de programador. Eu fazia um estágio na própria faculdade, que além de manutenção básica e atendimento aos professores e servidores, envolvia o desenvolvimento de um pequeno sistema de chamados em PHP 3. Eu tinha plena noção de que desenvolvia ele muito mal, usando os conceitos que aprendia nas disciplinas de programação e engenharia de software, mas sem avançar um centímetro além disso. Aí me ofereceram o primeiro emprego &amp;ldquo;de verdade&amp;rdquo; (sem carteira assinada nem direitos, claro, hehehe) para programar no &amp;ldquo;PHP do Java&amp;rdquo;, o tal JSP. Comprei um livro sobre Java, tirei xerox de um sobre JSP e lá fui eu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse trabalho foi apavorante. Os donos da empresa eram dois analistas de sistemas que não programavam mais e fiquei com a responsabilidade de desenvolver um sistema de compras para um pequeno hospital sozinho, numa linguagem que ninguém na empresa sabia (eu incluso). Fiquei pouco mais de um ano. Aprendi muita coisa, peguei hábitos bons e péssimos, implementei o sistema mal, mas no melhor das minhas capacidades e saí completamente apaixonado por programação e desenvolvimento de software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalí em diante, 20 anos se passaram entre trabalhos excelentes e péssimos. Times incríveis, amigos extraórdinários e uma coleção de linguagens de programação que precisei aprender, dominar ou pelo menos enrolar o suficiente para fazer meu trabalho. Em 2011 cheguei a trabalhar em um breve projeto para a falecida Nokia em C/C++, mas minhas funções eram majoritariamente outras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-o-c-com-isso"&gt;
 E o C com isso?
 &lt;a class="heading-link" href="#e-o-c-com-isso"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A larga maioria das linguagens que trabalhei ao longo do tempo têm pelo menos sua sintaxe inspirada em C, de forma que nunca me foi uma linguagem estranha ou ilegível. Mas C opera num nível de abstração que eu não tive muito contato e tenho cada vez mais interesse. Tenho passado cada vez mais tempo estudando em minhas horas de descanso sobre programção de sistemas mais antigos, emulação e (finalmente) abrindo pra ler aquele livro amaldiçoado do Tanenbaum. Isso tem feito um bem danado para minha saúde mental e me ajudado a conectar com a história da minha área. Essas coisas pouco a pouco foram me lembrando que nunca aprendi C de verdade. Não além do mínimo necessário para passar por aquelas disciplinas da faculdade, quando eu sequer tinha muito interesse em programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou a hora de corrigir isso. Em 2024 eu decidi que vou aprender C, como eu deveria ter feito em 2001. Veja, isso não quer dizer que eu vou &lt;strong&gt;terminar&lt;/strong&gt; de aprender C em 2024. Ainda não tenho clareza total de como farei isso, mas defini alguns primeiros passos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-plano-de-estudos"&gt;
 O plano de estudos
 &lt;a class="heading-link" href="#o-plano-de-estudos"&gt;
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link to heading"&gt;&lt;/i&gt;
 &lt;span class="sr-only"&gt;Link to heading&lt;/span&gt;
 &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho alguma dificuldade de acompanhar cursos em vídeo ou nesses modelos de aula remota com slides e afins, então escolhi começar com livros. Eu tenho um livro da época de faculdade chamado &lt;strong&gt;C Completo e Total, de Herbert Schildt&lt;/strong&gt;, portanto vou começar por ele. Não é um livro avançado, mas parte do princípio que você já sabe programar em outras linguagens e tem pelo menos conhecimento rudimentar de conceitos como pilha e heap. Por isso decidi começar por ele, ao invés de algo mais introdutório ou do clássico de Kernighan &amp;amp; Ritchie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez você saiba que C não é hoje exatamente a mesma linguagem que foi criada em 1972. Ela gahou seu primeiro padrão em 1989 (ANSI C) e depois disso ganhou algumas iterações. Após o ANSI C, tivemos pelo menos o C99 (1999), C11 (2011), C17 (você já entendeu) e o C23, todos com incrementos e melhorias à linguagem. O problema é que o meu livro é de 1997, portanto ele cobre até o ANSI C. Mas vai ser assim mesmo. Quero encarar essas 800 e poucas páginas, fazer exercícios, portar e reimplementar algumas coisas bobas que tenho por aqui e depois me atualizar com o que as novas versões trouxeram. Não tenho demanda de trabalho nem pressa, então vou seguir esta trilha mais lenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O plano é esse: leitura, exercícios e mini-projetos, em loop. Quero escrever e postar atualizações e reflexões aqui (uma das coisas que queria voltar a fazer este ano), vamos ver como me saio com isso. Depois de revisar, preencher as lacunas e consolidar o conhecimento básico na linguagem, quero traçar um plano do que estudar na sequência, mas por enquanto tem muita coisa que não sei para ter qualquer tipo de planejamento mais longo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos vemos ao longo do ano, eu acho. Até mais.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>